<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. VI</title>
        <author ref="#JohnOfWales">John of Wales</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> 
          <title>Cap. VI</title> 
          <date when="2018-04-19">May 19, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> 
          <ref>SCTA</ref> 
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref> </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-04-19" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="jwbl-c6">
        <head>CAP. VI</head>
        <head type="question-title">Vbi inuenitur sapientia ista, et a quibus?</head>
        <p>Vbi autem inuenitur haec sapientia, et a quibus, et qualiter? Iob. 28. <quote>nescit homo pretium eius, non inuenitur in terra suauiter viuentium; Abyssus dicit: non est in me, et mare loquitur: non est mecum</quote>; quod exponit Gregor. proxime citatus, de hominibus carnalibus, superbis, et cupidis, a quibus sapientia ista absconditur. Matth. 11. <quote>Abscondisti haec a sapientibus, et prudentibus, et reuelasti ea paruulis</quote>. Haec enim inuenitur ab animabus sanctitate puris, et mundis, et sic sub Deo ordinatis: <quote>in animas sanctas se transfert</quote>. Sap. 7 et Eccles. 2. <quote>fili, concupiscens sapientiam serua iustitiam, et Deus praebebit illam tibi</quote>.</p>
        <p>31	Item inuenitur ab animabus eleuatis a mundi turbinibus, et tumultibus, et sollicitudinibus. Eccles. 38. <quote>Sapientiam scribe in tempore vacuitatis, et qui minoratur actu, sapientiam percipiet, quia sapientia replebitur</quote>.
          Item inuenitur ab animabus humilitate virtuosis, talibus enim reuelat sapientiam suam Deus: <quote>vbi humilitas, ibi sapientia</quote> Prouer. 11.
          Item inuenitur ab animabus deuotione feruidis, et contemplatione eleuatis. Sap. 7. <quote>Optaui, et datus est mihi sensus, inuocaui, et venit in me spiritus sapientiae</quote>. Patet ergo huius sapientiae inexplicabilis eminentia. Vnde et omnia, quae dicta sunt prius ad commendationem philosophiae humanae, magis proprie, et verius competunt huic verae sapientiae.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>